[HK_GardenCentre_ClockTower.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_GardenCentre_ClockTower.jpg "fig:HK_GardenCentre_ClockTower.jpg")
**嘉頓中心**（）位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[深水埗](../Page/深水埗.md "wikilink")[青山道](../Page/青山道.md "wikilink")58號，現為食品公司[嘉頓總辦事處以及廠房一部份](../Page/嘉頓.md "wikilink")。

## 歷史

[HK_Shek_Kip_Mei_Hill_view_Garden_Centre_1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Shek_Kip_Mei_Hill_view_Garden_Centre_1.JPG "fig:HK_Shek_Kip_Mei_Hill_view_Garden_Centre_1.JPG")看嘉頓中心\]\]
[HK_GardenCentre_ClockTower2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_GardenCentre_ClockTower2.jpg "fig:HK_GardenCentre_ClockTower2.jpg")
嘉頓中心於1935年建成時是[深水埗區內最高建築物](../Page/深水埗區.md "wikilink")，當時並未建有鐘樓。

在[日佔時期](../Page/日佔時期.md "wikilink")，大廈一度被日軍佔用，廠內的原料及製成品被搜掠一空，機器亦遭受破壞。到1950年代起為港英政府的海陸空三軍供應麵包和餅乾。

不過建築物在1956年[雙十暴動中受破壞](../Page/雙十暴動.md "wikilink")，到1958年再度擴建，廠房加高至7層，並建成現今鐘樓，從此成為地標。據建築史學者黎雋維考究，嘉頓中心的建築設計，乃是由民國時期上海著名的建築事務所—[基泰工程司](../Page/基泰工程司.md "wikilink")—及合伙人[朱彬所負責](../Page/朱彬.md "wikilink")。此前關於基泰工程司作品的列表，均有所遺漏。\[1\]\[2\]

1980年代期間，嘉頓曾於大廈閣樓開設酒樓，惟其後結業，由深井嘉韻酒樓取代，之後於原址開設西餐廳至今。大廈於1999年翻新。\[3\]

## 嘉頓鐘樓

[嘉頓中心_Garden_Centre_深水埗_Sham_Shui_Po_青山道_Castle_Peak_Road_夜景_Night_Scene,_2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:嘉頓中心_Garden_Centre_深水埗_Sham_Shui_Po_青山道_Castle_Peak_Road_夜景_Night_Scene,_2018.jpg "fig:嘉頓中心_Garden_Centre_深水埗_Sham_Shui_Po_青山道_Castle_Peak_Road_夜景_Night_Scene,_2018.jpg")
當年通州街以外則為大海，並鄰近[深水埗碼頭](../Page/深水埗碼頭.md "wikilink")，因此附近街坊可得悉是否需加快腳步衝往碼頭。鐘樓原有響鐘報時功能，但其後機件故障，報時不再準確，直至今日仍然比正常時間慢五分鐘，響聲亦不再。

後來在1980年代中期，[深水埗區議會決定在鐘樓前面一個小公園加設小型鐘塔方便市民](../Page/深水埗區議會.md "wikilink")。隨著城市發展，附近新建的高樓大廈遮擋了大鐘，使其作用變得沒有那麼重要。

## 擬清拆重建

[HK_Shek_Kip_Mei_Estate_Mei_Ho_House_n_Garden_n_Sino_Land_Vista_Evening.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Shek_Kip_Mei_Estate_Mei_Ho_House_n_Garden_n_Sino_Land_Vista_Evening.JPG "fig:HK_Shek_Kip_Mei_Estate_Mei_Ho_House_n_Garden_n_Sino_Land_Vista_Evening.JPG")
2017年7月，嘉頓有限公司向城規會申請將大廈重建為一幢25層高的大樓，包括3層地庫，並提供餐廳或咖啡室、與烹飪有關的培訓課程以及辦公室租出。嘉頓公司表示重建計劃仍在初步構思及研究中，未來若有消息會向傳媒交代。\[4\]不過，[古物古蹟辦事處其後收到不少反對意見書](../Page/古物古蹟辦事處.md "wikilink")，希望為嘉頓中心進行歷史評級。\[5\]但到2018年3月，[古物諮詢委員會評審小組對大樓維持](../Page/古物諮詢委員會.md "wikilink")[二級歷史建築](../Page/香港二級歷史建築.md "wikilink")，只希望重建後保留鐘樓。關注團體全民保育行動感到憤怒，批評是為清拆重建鋪路。\[6\]

2018年9月，雖在公眾諮詢期間390份意見全數反對有關申請，但規劃署不反對下，城規會通過規劃申請，要求業主保留鐘樓的鐘、後方的紅色外牆和兩個「麵包師傅」標誌，但不包括整個鐘樓。\[7\]

## 圖片

<File:Garden> Centre GF shop 201707.jpg|嘉頓中心地下商店 <File:Garden> Centre GF
Exhibition area 201707.jpg|嘉頓中心地下展覽廊 <File:Garden> Restaurant in Garden
Centre 2017.jpg|閣樓設嘉頓餐廳

## 參考資料

## 外部連結

  - [嘉頓官方網站](http://www.garden.com.hk/)

  - [嘉頓50年鐘樓保得住](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20061230/6669810)

  - [逾80年歷史嘉頓中心擬清拆重建　地標鐘樓或成絕響](https://www.hk01.com/sns/article/107300)

  -
{{-}}

[Category:香港鐘樓](../Category/香港鐘樓.md "wikilink")
[Category:深水埗](../Category/深水埗.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.